\chapter*{Resume}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resume}

Ce projet porte sur la conception et le developpement de \textbf{FinPulse}, une
plateforme intelligente d'analyse financiere destinee a accompagner les investisseurs
dans l'evaluation de leurs decisions. La solution exploite les rapports reglementaires
10-K publies par les entreprises aupres de la SEC afin de comparer les arguments
d'investissement avec les risques et informations officiellement declares.

FinPulse s'appuie sur un pipeline d'ingestion de donnees, une base PostgreSQL enrichie
par l'extension PGVector, des embeddings textuels et un mecanisme RAG permettant de
retrouver les passages pertinents des documents financiers. La plateforme integre
egalement un score de coherence, appele NCI, qui aide a mesurer le niveau de risque et
la coherence entre le discours de l'entreprise, les donnees reglementaires et la
strategie de l'utilisateur.

La solution propose trois fonctionnalites principales : un chatbot d'analyse capable
de repondre aux questions financieres et de generer des rapports de strategie, un
module de surveillance automatisee des strategies sauvegardees, et une watchlist en
temps reel affichant les variations boursieres, les alertes, le sentiment shift et
l'evolution du score NCI. L'architecture retenue combine Angular pour l'interface,
Spring Boot pour l'orchestration metier, FastAPI/Python pour le traitement des donnees
et PostgreSQL, PGVector et Redis pour la persistance et la performance.

Ce travail met ainsi en place une base technique et fonctionnelle pour une plateforme
d'aide a la decision financiere plus fiable, explicable et personnalisee, fondee sur
des sources officielles et sur l'intelligence artificielle.

\textbf{Mots cles :} FinPulse, analyse financiere, intelligence artificielle, SEC,
rapport 10-K, RAG, PGVector, NCI, Spring Boot, Angular.
